\documentclass[10pt,french,a4paper,dvipssnames]{book}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{ProfMaquette}
\usepackage{fancyqr}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{pas-tableur}
\usepackage{pythonhighlight}
\RequirePackage[margin=1.5cm]{geometry}
\RequirePackage{babel}
\RequirePackage{hyperref}
\RequirePackage{setspace}
\RequirePackage[warnings-off={mathtools-colon,mathtools-overbracket}]{unicode-math}
\RequirePackage{pstricks}
\RequirePackage{titlesec}
\RequirePackage{fancyhdr}
\RequirePackage{microtype}
\RequirePackage{enumitem}
\RequirePackage{pst-fun,pst-all,pstricks-add,pst-eucl,pst-solides3d,pst-poly}
\RequirePackage{frcursive}
\usepackage[np]{numprint}
\RequirePackage{unicode-math}
\setlist[enumerate,2]{label=\alph{*})}
\setlist[enumerate,1]{label=\arabic{*})}
%%% Mise en page %%%
\pagestyle{fancy}
%\pagestyle{empty}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setmainfont{STIX Two Text}
\setmathfont{STIX Two Math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\setstretch{1.2}
\setitemize[0]{leftmargin=*,label=\textbullet}
\setenumerate[0]{leftmargin=*}
\setlength\multicolsep{1pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0mm}
\fancyhead[L]{}
%\fancyhead[C]{Page \thepage} 
\fancyhead[R]{}
\fancyfoot[L]{{\gray{\small \thechapter .Comportement d'une suite}}}
\fancyfoot[C]{\thepage} 
%\fancyfoot[R]{\gray\leftmark \; (5\up{e})}
\newcommand\hautab[1]{\renewcommand{\arraystretch}{#1}}
\newcolumntype{C}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1cm}}


% Redéfinition du nom du chapitre
\addto{\captionsfrench}{\renewcommand*{\chaptername}{}}

% Entêtes de l'environnement "cours"
\tcbset{usercours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Cours \vskip2pt \& méthodes }};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Calculs numériques };
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{NOMBRES \vskip0pt \& CALCULS}};
        }
    }
}

% Entêtes de l'environnement "parcours"
\tcbset{
    userparcours/.style={
        enhanced,
        colback=LightSteelBlue,
        frame hidden, % Pas d'encadrement
        sharp corners, % Bords non arrondis
        height=3cm,
        underlay={
            \begin{tcbclipinterior}
                \fill[BLEU] (frame.south west) rectangle ([xshift=3cm]frame.north west);
            \end{tcbclipinterior}
        },
        overlay={
        \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt,rotate=90] at ([xshift=1.5cm]frame.west) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \large{ Parcours \vskip0pt d'exercices}};

\node[align=center] at (frame.center) {\Huge \bfseries \sffamily Comportement d'une suite };
         \node[align=center, text width=4cm, minimum height=0pt, inner sep=0pt, anchor=north east] at ([xshift=0.5cm, yshift=-0.5cm]frame.north east) {\color{white}\fontsize{10}{10}\sffamily  \Huge{ \thechapter} \vskip8pt \fontsize{10}{10} \small{ALGEBRE}};
        }
    }
}




% Section
\definecolor{BLEU}{RGB}{29, 112, 183}
\makeatletter
   \renewcommand{\thesection}{\@arabic\c@section}
\makeatother
\titlespacing*{\section}{0mm}{5mm}{3mm} 
\titleformat{\section}[hang]
   {\LARGE\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=BLEU,colframe=BLEU,coltext=white,on line,boxsep=0pt,left=4pt,right=4pt,top=4pt,bottom=4pt,sharp corners,tcbox raise base]{\thesection}}
   {10pt}
   {}

%subsection
  \renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\makeatother
\titlespacing*{\subsection}{3mm}{3mm}{3mm} 
\titleformat{\subsection}[hang]
   {\large\bf\sffamily\color{BLEU}}
   {\tcbox[colback=white,colframe=white,coltext=BLEU,on line,boxsep=0pt,left=2pt,right=5pt,top=2pt,bottom=2pt]{\thesubsection}}
   {1pt}
   {}


% Environnements du cours
\tcbset{frame/.style={enhanced,breakable, sharp corners, after skip=5mm,  toprule=1mm,rightrule=0pt,bottomrule=0pt,
        leftrule=0pt, colback=#1!10,
        colframe=#1!80!black, coltitle=#1!50!black,
        detach title,overlay unbroken and first={
            \node[anchor=north west,font=\sffamily,yshift=-2mm] at (frame.north west) {\tcbtitle}; % Adjust the yshift value
        }, before upper={\vspace{5mm}},}}



\newtcbtheorem{definition}{{\bf \textsf{Définition}}}{frame=red}{de}
\newtcbtheorem{propriete}{{\bf \textsf{Propriété}}}{frame=red}{pr}
\newtcbtheorem{exemple}{{\bf \textsf{Exemple}}}{frame=lightgray}{ex}
\newtcbtheorem{remarque}{{\bf \textsf{Remarque}}}{frame=lightgray}{re}
\newtcbtheorem{methode}{{\bf \textsf{Méthode}}}{frame=BLEU}{me}
\newtcbtheorem{parcours1}{{Parcours 1}}{frame=BLEU}{pa1}
\newtcbtheorem{parcours2}{{Parcours 2}}{frame=BLEU}{pa2}
\newtcbtheorem{parcours3}{{Parcours 3}}{frame=BLEU}{pa3}
\newtcbtheorem{demonstration}{{\bf \textsf{Démonstration}}}{frame=BLEU}{mo}
\newtcolorbox{exmethode}{skin=bicolor,sidebyside,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
\newtcolorbox{exbmethode}{skin=bicolor,colback=white,colbacklower=cyan!5,colframe=cyan!5,attach boxed title to top left={xshift=5mm,yshift=-3mm},boxed title style={size=small,colback=cyan!5},top=3mm,fonttitle=\black}
% bulle interactif pour les parcours
\newcommand{\bulleovaleInteractif}{%
    \begin{tikzpicture}
        \node[draw=orange, fill=orange, text=white, rounded corners, minimum width=2cm, minimum height=0.4cm, inner sep=4pt]  {Interactif};
    \end{tikzpicture}%
}

% Multi-colonnage numéroté
\NewDocumentEnvironment{colenumerate}{O{2}+b}{%
  \begin{multicols}{#1}
    \begin{enumerate}
      #2
    \end{enumerate}
  \end{multicols}}

% graphique sésamath%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgf}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}  
\definecolor{CyanTikz40}{cmyk}{.4,0,0,0}
\definecolor{CyanTikz20}{cmyk}{.2,0,0,0}
\definecolor{A1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{C1}                {cmyk}{1.00, 0.00, 0.00, 0.50}
\definecolor{F1}                {cmyk}{0.00, 0.80, 0.50, 0.00}
\definecolor{A3}                {cmyk}{0.30, 0.00, 0.00, 0.05}
\definecolor{A4}{cmyk}{0.10, 0.00, 0.00, 0.00}
\tikzstyle{general}=[line width=0.3mm, >=stealth, x=1cm, y=1cm,line cap=round, line join=round]
\tikzstyle{quadrillage}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40]
\tikzstyle{quadrillageNIV2}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz20]
\tikzstyle{quadrillage55}=[line width=0.3mm, color=CyanTikz40, xstep=0.5, ystep=0.5]
\tikzstyle{cote}=[line width=0.3mm, <->]
\tikzstyle{epais}=[line width=0.5mm, line cap=butt]
\tikzstyle{tres epais}=[line width=0.8mm, line cap=butt]
\tikzstyle{axe}=[line width=0.3mm, ->, line cap=rect]
\newcommand{\quadrillageSeyes}[2]{\draw[line width=0.3mm, color=A1!10, ystep=0.2, xstep=0.8] #1 grid #2;
\draw[line width=0.3mm, color=A1!30, xstep=0.8, ystep=0.8] #1 grid #2; }
\newcommand{\axeX}[4][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1); \foreach \x in {#4} {\draw (\x,#1) node {\small $+$}; \draw (\x,#1) node[below] {\small $\x$};}}
\newcommand{\axeY}[4][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \foreach \y in {#4} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; \draw (#1, \y) node[left] {\small $\y$};}}
\newcommand{\axeOI}[3][0]{\draw[axe] (#2,#1)--(#3,#1);  \draw (1,#1) node {\small $+$}; \draw (1,#1) node[below] {\small $I$};}
\newcommand{\axeOJ}[3][0]{\draw[axe] (#1,#2)--(#1,#3); \draw (#1, 1) node {\small $+$}; \draw (#1, 1) node[left] {\small $J$};}
\newcommand{\axeXgraduation}[2][0]{\foreach \x in {#2} {\draw (\x,#1) node {\small $+$};}}
\newcommand{\axeYgraduation}[2][0]{\foreach \y in {#2} {\draw (#1, \y) node {\small $+$}; }}
\newcommand{\origine}{\draw (0,0) node[below left] {\small $0$};}
\newcommand{\origineO}{\draw (0,0) node[below left] {$O$};}
\newcommand{\point}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};}
\newcommand{\pointGraphique}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$+$};}
\newcommand{\pointFigure}[4]{\draw (#1,#2) node[#4] {$#3$};
\draw (#1,#2) node {$\times$};}
\newcommand{\pointC}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};}
\newcommand{\pointCGraphique}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$+$};}
\newcommand{\pointCFigure}[3]{\draw (#1) node[#3] {$#2$};
\draw (#1) node {$\times$};}


\def \R {\mathbb{R}}
\def \N {\mathbb{N}}
\def \D {\mathbb{D}}
\def \Q {\mathbb{Q}}
\def \E {\mathbb{E}}
\def \P {\mathbb{P}}
\def \Z {\mathbb{Z}}
\def \C {\mathbb{C}}
\begin{document}
\setcounter{chapter}{10}


\begin{Maquette}[Parcours, Colonnes=2]{Theme={},Date={},Niveau={},Couleur=FireBrick}


%\begin{Maquette}[Parcours]{Theme= NOM : \pointilles[5cm] Prénom : \pointilles[5cm]\vskip7pt Parcours d'exercices : \vskip4pt  {{\huge Fonctions généralités (fonctions de référence)}},Classe={},Niveau= Seconde, Date=2023-2024,Couleur=LightSteelBlue}


      \sffamily
\begin{multicols}{2}
\colorlet{PfMColSrc}{BLEU}

    
    
    \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
 Pour chacun des cas ci-dessous, démontrer que la suite $\left(
    {{u_n}} \right)$ définie pour tout entier naturel $n$ n'est pas
  monotone.
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = {n^2} - {2^n}$
  \item $\begin{cases}
      {u_0} = 1\\
      {u_{n + 1}} = {\left( {{u_n} - 1} \right)^2}
    \end{cases}
    $
  \item ${u_n} = {\left( { - 0,3} \right)^n}$
\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\end{Solution}

 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Étudier la monotonie de la suite $u$.
\begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = n^2$
  \item ${u_n} = \dfrac{n}{2}$
  \item $\begin{cases}
      {u_0} = 1\\
      {u_{n + 1}} = {u_n+3n}
    \end{cases}
    $
  \item $u_n=1+\dfrac{1}{n}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\end{Solution}

 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Soit la suite arithmétique $\left( {{u_n}} \right)$ de premier terme
  ${u_0} = - 3$ et de raison $r = - 10$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{u_n}} \right)$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
\end{Solution}

 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Soit la suite arithmétique $\left( {{u_n}} \right)$ de premier terme
  ${u_0} = - 5$ et de raison $r = \dfrac{1}{4}$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{u_n}} \right)$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
\end{Solution}


 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
Soit la suite géométrique $\left( {{v_n}} \right)$ de premier terme
  ${v_0} = 2$ et de raison $q = 3$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{v_n}} \right)$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
\end{Solution}




 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
 Soit la suite géométrique $\left( {{v_n}} \right)$ de premier terme
  ${v_0} = 4$ et de raison $q = 0,5$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{v_n}} \right)$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
\end{Solution}



 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
 Soit la suite géométrique $\left( {{v_n}} \right)$ de premier terme
  ${v_0} = 5$ et de raison $q = - 0,2$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{v_n}} \right)$.
\end{exercice}
\begin{Solution}
\end{Solution}


\columnbreak
 \begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
\begin{enumerate}
  \item  Par lecture graphique, indiquer si la suite représentée semble
  monotone et conjecturer son éventuelle limite.
  

\includegraphics[scale=0.7]{img-38}

\includegraphics[scale=0.7]{img-39}

\includegraphics[scale=0.7]{img-40}

\includegraphics[scale=0.7]{img-43}


 

  \item   À l'aide d'une calculatrice, conjecturer la limite éventuelle des
  suites $u$.
  \begin{enumerate}
  \item définie pour $n > 1$ par ${u_n} = \dfrac{2n + 1}{n - 1}$
  \item ${u_0} = 4$ et ${u_{n + 1}} = 2{u_n}$
\item ${u_0} = 2$ et ${u_{n + 1}} = - \dfrac{1}{2}{u_n}$
  \item définie pour~$n\in{}\N$ par ${u_n} = \dfrac{{5n + 1}}{{3n -
        2}}$
  \end{enumerate}

\end{enumerate}
\end{exercice}
\begin{Solution}
\end{Solution}


\begin{exercice}
  Étudier la monotonie des  suites $u$ et $v$ définies, pour tout entier
  naturel $n$, par : ${u_n} = 4 - 2n$ et ${v_n} = 3n$.
\end{exercice}

%55

\begin{exercice}
  Étudier la monotonie de la suite $u$ et $v$ définies, pour tout entier
  naturel $n$, par ${u_n} = {\left( {0,2} \right)^n}$ et\\ ${v_n} = \dfrac{1}{{n + 3}}$.
\end{exercice}

%56
\begin{exercice}
  Étudier la monotonie de la suite $u$ définie, pour tout entier
  naturel $n$, par ${u_n} = {\left( { - 2} \right)^n}$.
\end{exercice}




























%57
\begin{exercice}
 Étudier la monotonie de la suite
  $u$, pour tout entier naturel $n$, en déterminant le signe de ${u_{n + 1}} - {u_n}$.
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $\begin{cases}
      {u_0} =  - 4\\
      {u_{n + 1}} = {u_n} - 3
    \end{cases}$
  \item ${u_n} = {4^n}$
  \item $\begin{cases}
      {u_0} =  - 2\\
      {u_{n + 1}} = {u_n} - \dfrac{1}{{{(n+1)^2}}}
    \end{cases}$
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}


%58
\begin{exercice}
  Étudier la monotonie de la suite $u$, pour tout entier naturel $n$,
  en déterminant le signe de ${u_{n + 1}} - {u_n}$.
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = {n^2} + 2n$
  \item $\begin{cases}
      {u_0} = 1\\
      {u_{n + 1}} = {\left( {{u_n} + \dfrac{1}{2}} \right)^2}
    \end{cases} $
  \item $\begin{cases}
      {u_0} = 0\\
      {u_{n + 1}} = 3n + {u_n}
    \end{cases}$
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}




% 59
\begin{exercice}
  Étudier la monotonie de la suite $u$ en déterminant une
  fonction $f$ définie sur un intervalle de type $\left[ {a\ ;\ + \infty }
  \right[$ avec $a > 0$ telle que ${u_n} = f\left( n \right)$ dont on
  étudiera les variations.
   \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = 4n - 7$
  \item ${u_n} = \sqrt n $
  \item ${u_n} = {n^2} - 4n + 5$
  \item ${u_n} = \dfrac{1}{{4n}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


%\columnbreak

%60
\begin{exercice}\label{ex15A6}
  Étudier la monotonie de la suite $u$ en déterminant une fonction $f$
  définie sur un intervalle de type $\left[ {a\ ;\ + \infty } \right[$
  avec $a > 0$ telle que ${u_n} = f\left( n \right)$ dont on étudiera
  les variations.
   \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
%  \item ${u_n} = \sqrt {2n + 3} $
  \item ${u_n} = {n^2} - 13n + 36$
  \item ${u_n} = \dfrac{{n + 2}}{{3n + 2}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

% 61
\begin{exercice}
  Pour chacun des cas ci-dessous, démontrer que la suite $\left(
    {{u_n}} \right)$ définie pour tout entier naturel $n$ n'est pas
  monotone.
   \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = 3{n^2} - {3^n}$
  \item $\begin{cases}
      {u_0} = 1\\
      {u_{n + 1}} = {\left( {{u_n} - 1} \right)^2}
    \end{cases}
    $
  \item ${u_n} = {\left( { - \dfrac{1}{2}} \right)^n}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}


% 62
\begin{exercice}
  Pour chacun des cas ci-dessous, déterminer le sens de variation de
  la suite $\left( {{u_n}} \right)$ définie pour tout entier naturel
  $n$ par deux méthodes différentes.
   \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = \sqrt{n} + 2$
  \item ${u_n} = \dfrac{1}{{n + 1}}$
  \item ${u_n} = 3{n^2} + n$
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}

%63
\begin{exercice}
  Étudier la monotonie de la suite $u$~en choisissant une méthode
  adaptée.
   \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = 3{n^2}$
  \item ${u_n} = \dfrac{{2n + 5}}{{n + 1}}$
  \item ${u_n} = \sqrt {n + 1} $
  \item \mbox{${u_n} = \dfrac{{{{0,5}^n}}}{n}$ pour ${n\in{}\N^*}$.}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}
% \begin{corrige}
%   \begin{enumerate}
%   \item $u$ est croissante.
%   \item $u$ est décroissante.
%   \item $u$ est croissante.
%   \item $u$ est décroissante.
%   \end{enumerate}
% \end{corrige}

\vspace{-\baselineskip}

%64
\begin{exercice}
  Étudier la monotonie de la suite $u$ en choisissant une méthode
  adaptée.
   \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = n - {n^2}$
  \item ${u_n} = 1 + \dfrac{1}{2} + \dfrac{1}{3} +... +
    \dfrac{1}{n}$ pour $n\in{}\N^*$
  \item ${u_n} = 3n \times {\left( {\dfrac{1}{3}}
      \right)^n}$ pour $n\in{}\N^*$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}
%
%  65
\begin{exercice}
  Étudier la monotonie de la suite $u$~en choisissant une méthode
  adaptée.
   \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item $\begin{cases}
      {u_0} = 1\\
      {u_{n + 1}} = {\left( {{u_n} + 1} \right)^2}
    \end{cases}$
  \item ${u_n} = \dfrac{{2{^{2n + 2}}}}{{{3^n}}}$
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

%\columnbreak
%66
\begin{exercice}
  Étudier la monotonie de la suite $u$~en choisissant une méthode
  adaptée.
  \begin{enumerate}
  \item ${u_n} = \dfrac{{\sqrt n }}{{{2^n}}}$
  \item ${u_n} = \dfrac{1}{{n + 1}} - \dfrac{1}{n}$
  \end{enumerate}


\end{exercice}

%67
\begin{exercice}
  Soit la suite $\left( {{u_n}} \right)$ définie pour tout $n\in{}\N^*$
  par ${u_n} = 1 \times 2 \times... \times n$.

  Étudier la monotonie de la suite $\left( {{u_n}} \right)$.

  \emph{Remarque :} ${u_n} = n!$ et on appelle ce nombre «factorielle~$n$».
\end{exercice}

%68
\begin{exercice}
  Le plutonium 239 est un élément radioactif.

  On sait que la quantité de plutonium 239 diminue de 0,003~\% tous
  les ans.

  On s'intéresse à un déchet radioactif contenant 1~g de plutonium 239
  l'année $t = 0$ et on note $t$ le nombre d'années écoulées à partir
  de ce moment.

  On note $m_t$ la masse de plutonium 239, exprimée en gramme,
  présente dans le déchet à l'instant $t$.
  \begin{enumerate}
  \item Écrire $m_{t+1}$ en fonction de $m_t$.

  \item Étudier la nature de la suite ($m_t$) puis écrire $m_t$
    en fonction de $t$.

  \item Étudier le sens de variations de la suite $(m_t)$.

  \item Déterminer, à l'aide d'un tableur, le nombre d'années
    nécessaires pour diminuer de moitié la masse de plutonium 239 dans
    ce déchet.
\end{enumerate}

\textit{Cette durée s'appelle demi-vie radioactive du plutonium 239.}
\end{exercice}


%69
\begin{exercice}
  Soit la suite arithmétique $\left( {{u_n}} \right)$ de premier terme
  ${u_0} = \dfrac{1}{3}$ et de raison $r = 0,4$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{u_n}} \right)$.
\end{exercice}
% \begin{corrige}
%   $u$ est croissante.
% \end{corrige}

%70
\begin{exercice}
  Soit la suite arithmétique $\left( {{u_n}} \right)$ de premier terme
  ${u_0} = 10$ et de raison $r = - 2$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{u_n}} \right)$.
\end{exercice}
% \begin{corrige}
%   $u$ est décroissante.
% \end{corrige}

% 71
\begin{exercice}
  Soit la suite arithmétique $\left( {{u_n}} \right)$ de premier terme
  ${u_0} = - 2$ et de raison $r = - 2$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{u_n}} \right)$.
\end{exercice}

%72
\begin{exercice}
  Soit la suite arithmétique $\left( {{u_n}} \right)$ de premier terme
  ${u_0} = - 5$ et de raison $r = \dfrac{1}{4}$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{u_n}} \right)$.
\end{exercice}

%\columnbreak

%73
\begin{exercice}
  Soit la suite géométrique $\left( {{v_n}} \right)$ de premier terme
  ${v_0} = - 5$ et de raison $q = \dfrac{1}{4}$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{v_n}} \right)$.
\end{exercice}
% \begin{corrige}
%   $u$ est croissante.
% \end{corrige}

% 74
\begin{exercice}
  Soit la suite géométrique $\left( {{v_n}} \right)$ de premier terme
  ${v_0} = \dfrac{1}{5}$ et de raison $q = 6$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{v_n}} \right)$.
\end{exercice}

%75
\begin{exercice}
  Soit la suite géométrique $\left( {{v_n}} \right)$ de premier terme
  ${v_0} = 5$ et de raison $q = - \dfrac{1}{5}$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{v_n}} \right)$.
\end{exercice}
% \begin{corrige}
%   $u$ n'est pas monotone.
% \end{corrige}

% 76
\begin{exercice}
  Soit la suite géométrique $\left( {{v_n}} \right)$ de premier terme
  ${v_0} = - \dfrac{1}{2}$ et de raison $q = - \dfrac{1}{2}$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{v_n}} \right)$.
\end{exercice}

%77
\begin{exercice}
  Soit la suite arithmétique $\left( {{u_n}} \right)$ de raison $r$
  telle que ${u_4} = \dfrac{1}{4}$ et ${u_5} = \dfrac{1}{6}$.

  Étudier la monotonie de $\left( {{u_n}} \right)$.
\end{exercice}

%78
\begin{exercice}
  Soit la suite géométrique $\left( {{v_n}} \right)$ de raison
  $q\in{}\R$ telle que $ - 1 < q < 0$ et de premier terme ${v_1} = 3$.

  Étudier la monotonie de $\left(v_n\right)$.
\end{exercice}

%\columnbreak




%81

\columnbreak
\begin{exercice}
  À l'aide d'une calculatrice, conjecturer la limite éventuelle des
  suites $u$.
  \begin{multicols}{2}
  \begin{enumerate}
  \item définie pour $n > 1$ par ${u_n} = \dfrac{2n + 1}{n - 1}$
  \item définie pour~$n\in{}\N$ par ${u_n} = \dfrac{{2n + 1}}{{{n^2} +
        4}}$
  \item définie pour~$n\in{}\N$ par ${u_n} = \dfrac{{2{n^2} - 1}}{{n +
        1}}$
  \item définie pour~$n\in{}\N$ par ${u_n} = \dfrac{{5n + 1}}{{3n -
        2}}$
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}

%85
\begin{exercice}
À l'aide d'une calculatrice, conjecturer la limite éventuelle des
suites $u$ définie pour~$n\in{}\N$.
\begin{enumerate}
\item ${u_0} = 4$ et ${u_{n + 1}} = 2{u_n}$
\item ${u_0} = 2$ et ${u_{n + 1}} = - \dfrac{1}{2}{u_n}$
\item ${u_0} = 1$ et ${u_{n + 1}} = \dfrac{5}{{{u_n}}}$
\end{enumerate}
\end{exercice}
% \begin{corrige}
%   \begin{enumerate}
%   \item $\mathop {\lim }\limits_{n \to + \infty } {u_n} = + \infty $
%   \item $\mathop {\lim }\limits_{n \to + \infty } {u_n} = 0$
%   \item La suite n'a pas de limite.
%   \end{enumerate}
% \end{corrige}



%86
\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item À l'aide d'une calculatrice, conjecturer la limite
    éventuelle des suites $u$ définie pour $n\in{}\N$.
    \begin{multicols}{2}
    \begin{enumerate}
    \item ${u_n} = {( - 4)^n}$
    \item ${u_n} = {3^n}$
    \item ${u_n} = {0,6^n}$
    \item ${u_n} = {( - 0,4)^n}$
    \item ${u_n} = {1^n}$
    \item ${u_n} = {( - 1)^n}$
    \end{enumerate}
 \end{multicols}
  \item De fa\c{c}on générale, émettre une conjecture portant
    sur la limite de $(q^n)$ avec~$q\in{}\R$ selon les valeurs de~$q$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
% \begin{corrige}
%   \begin{enumerate}
%   \item
%     \begin{enumerate}
%     \item La suite n'a pas de limite.
%     \item $\mathop {\lim }\limits_{n \to + \infty } {u_n} = + \infty $
%     \item $\mathop {\lim }\limits_{n \to + \infty } {u_n} = 0$
%     \item $\mathop {\lim }\limits_{n \to + \infty } {u_n} = 0$
%     \item $\mathop {\lim }\limits_{n \to + \infty } {u_n} = 1$
%     \item La suite n'a pas de limite.
%     \end{enumerate}

%   \item Si $q \le - 1$, alors la suite n'a pas de limite.

%     Si $ - 1 < q < 1$, alors la suite est convergente et sa limite est
%     égale à 0.

%     Si $q > 1$, alors la suite est divergente et $\mathop {\lim
%     }\limits_{n \to + \infty } {u_n} = \pm \infty $.
%   \end{enumerate}
% \end{corrige}

\begin{exercice}
  Des parents d\'{e}posent 40 euros \`{a} la banque \`{a}
  la naissance de leur fils et ils d\'{e}cident qu'ils d\'{e}poseront
  une fois par an de l'argent, en mettant chaque ann\'{e}e 10 euros de
  plus que l'ann\'{e}e pr\'{e}c\'{e}dente.
  \begin{enumerate}
  \item Quel sera le montant du d\'{e}p\^{o}t la deuxi\`{e}me
    ann\'{e}e ? la dixi\`{e}me ann\'{e}e ?
  \item Quelle somme y aura-t-il au total pour les 18 ans de leur fils
    ?
  \end{enumerate}
\end{exercice}


%88
\begin{exercice}
  Soit $\left( {{u_n}} \right)$ la suite d\'{e}finie pour
  tout entier $n$ par ${u_{n + 1}} = 2{u_n} + 5$ et ${u_0} = 1$.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer ${u_1}$, ${u_2}$ et ${u_3}$.
  \item Montrer que $(u_n)$ n'est ni arithmétique, ni géométrique.
  \item On pose ${v_n} = {u_n} + 5$ pour tout entier naturel $n$.

  Montrer que $\left( {{v_n}} \right)$ est une suite
  g\'{e}om\'{e}trique. Donner sa raison et son premier terme.

  \item Exprimer ${v_n}$ en fonction de $n$.
  \item En d\'{e}duire % l'expression du terme g\'{e}n\'{e}ral de
    $\left( {{u_n}} \right)$ en fonction de $n$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}
% \begin{corrige}
%   \begin{enumerate}
%   \item ${u_1} = 7$ ; ${u_2} = 19$ ; ${u_3} = 43$
%   \item Pour tout $n \in{}\N$, $\dfrac{v_{n + 1}}{v_n} = 2$.  $(v_n)$
%     est g\'{e}om\'{e}trique de raison 2 et de 1\ier{} terme ${v_0} =
%     6$.
%   \item ${v_n} = 6 \times {2^n}$ pour tout $n \in{}\N$
%   \item ${u_n} = 6 \times {2^n} - 5$
% \end{enumerate}
% \end{corrige}

\newpage
\begin{exercice}
  Soit $\left( {{u_n}} \right)$ la suite d\'{e}finie pour tout entier
  $n$ par ${u_{n + 1}} = - 3{u_n} + 8$ et ${u_0} = 6$.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer ${u_1}$, ${u_2}$ et ${u_3}$.
  \item On pose ${v_n} = {u_n} - 2$ pour tout entier naturel $n$.
  Montrer que $\left( {{v_n}} \right)$ est une suite
  g\'{e}om\'{e}trique. Donner sa raison et son premier terme.
  \item Exprimer ${v_n}$ en fonction de $n$.
  \item En d\'{e}duire % l'expression du terme g\'{e}n\'{e}ral de
    $\left( {{u_n}} \right)$ en fonction de $n$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

% 90
\begin{exercice}
  Soit $\left( {{u_n}} \right)$ la suite d\'{e}finie pour
  tout entier $n$ par $\left\{ \begin{array}{l}
      {u_0} = 2\\
      {u_{n + 1}} = 3{u_n} - 2n + 1.
    \end{array} \right.$

  On admet que, pour tout entier $n$, ${u_n} \ne 0$.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer ${u_1}$, ${u_2}$ et ${u_3}$.
  \item La suite $\left( {{u_n}} \right)$ est-elle arithm\'{e}tique ?
    est-elle g\'{e}om\'{e}trique ?
  \item On pose ${v_n} = {u_n} - n$ pour tout entier naturel $n$.

  Montrer que $\left( {{v_n}} \right)$ est une suite
  g\'{e}om\'{e}trique. Donner sa raison et son premier terme.

  \item Exprimer ${v_n}$ en fonction de $n$.
  \item En d\'{e}duire % l'expression du terme g\'{e}n\'{e}ral de
    $\left( {{u_n}} \right)$ en fonction de $n$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}




% 91

\begin{exercice}
  Soit $\left( {{u_n}} \right)$ la suite d\'{e}finie pour tout entier
  $n$ par $\left\{ \begin{array}{l}
      {u_0} = 5\\
      {u_{n + 1}} = \dfrac{{10{u_n}}}{{10 + {u_n}}}.
    \end{array} \right.$

  On admet que, pour tout entier $n$, ${u_n} > 0$.
  \begin{enumerate}
  \item Calculer ${u_1}$, ${u_2}$ et ${u_3}$.
  \item On pose ${v_n} = \dfrac{5}{{{u_n}}}$ pour tout entier
    naturel $n$. Montrer que $\left( {{v_n}} \right)$ est une suite
    arithm\'{e}tique. Donner sa raison et son premier terme.
  \item Exprimer ${v_n}$ en fonction de $n$.
  \item En d\'{e}duire l'expression du terme g\'{e}n\'{e}ral de
    $\left( {{u_n}} \right)$ en fonction de $n$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

%\columnbreak
% 92
\begin{exercice}
En raison de l'évaporation, une piscine perd chaque semaine 3~\% de son volume d'eau.

On  remplit ce bassin avec $90~\mathrm{m}^3$ d'eau et, pour compenser la perte due à l'évaporation, on décide de rajouter chaque semaine $2,4~\mathrm{m}^3$ d'eau dans le bassin.

On note $u_{n}$ le nombre de $\mathrm{m}^3$ d'eau contenu dans ce bassin au bout de $n$ semaines.

On a donc $u_{0} =  90$ et, pour tout entier $n$, $$u_{n+1}= 0,97 \times u_n + 2,4$$
\begin{enumerate}
\item On considère la suite $\left(v_{n}\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ par $v_{n} = u_{n} - 80$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que la suite $\left(v_{n}\right)$ est une suite géométrique dont on précisera le premier terme et la raison.
		\item Exprimer $v_{n}$ en fonction de $n$. En déduire que pour tout entier naturel $n$, $u_{n} = 80 + 10 \times  0,97^n$.		
	\end{enumerate}
	\item \'Etudier la monotonie de la suite  $u_{n}$.
\item Déterminer la limite de la suite $\left(u_{n}\right)$. Interpréter ce résultat.

 	\end{enumerate}


\end{exercice}



% 93
\begin{exercice}
En 2014, la population d'une ville était de \nombre{40000} habitants. Une étude portant sur l'évolution démographique, a permis d'établir que chaque année, 8\,\% des habitants quittent la ville et \nombre{4000} nouvelles personnes emménagent.

On note $u_{n}$ le nombre de milliers d'habitants de cette ville l'année $2014 + n$ ; on a donc $u_{0} =  40$.

\begin{enumerate}
\item Selon ce modèle, à combien peut-on évaluer la population de cette ville en 2015 ?
\item  Justifier que pour tout entier naturel $n$,\\
\hspace*{1cm} $u_{n+1}=0,92 \times u_n + 4$
\item On considère la suite $\left(v_{n}\right)$ définie pour tout entier naturel $n$ par $v_{n} = u_{n} - 50$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que la suite $\left(v_{n}\right)$ est une suite géométrique dont on précisera le premier terme et la raison.
		\item Exprimer $v_{n}$ en fonction de $n$. En déduire que pour tout entier naturel $n$, $u_{n} = 50 - 10 \times  0,92^n$.
		
	\end{enumerate}
	\item \'Etudier la monotonie de la suite  $u_{n}$.
\item Déterminer la limite de la suite $\left(u_{n}\right)$. Interpréter ce résultat.

 	\end{enumerate}

\end{exercice}






 \end{multicols}
%2
\end{Maquette}


\end{document}